**陳遜言**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**秉三**，[號](../Page/號.md "wikilink")**訒夫**，本貫[泉州](../Page/泉州.md "wikilink")[同安](../Page/同安.md "wikilink")，後隨其父移民至[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[台北的](../Page/台北.md "wikilink")[大龍峒](../Page/大龍峒.md "wikilink")。於大龍峒四十二崁地帶經營料館（木材）致富，後並於大龍峒附近的淡水河邊興建[陳悅記祖宅供其家族居住](../Page/陳悅記祖宅.md "wikilink")，此後並為該陳氏家族的經濟重心。陳遜言之兩子[陳維藻與](../Page/陳維藻.md "wikilink")[陳維英皆為當地](../Page/陳維英_\(台灣\).md "wikilink")[鄉試](../Page/鄉試.md "wikilink")[舉人](../Page/舉人.md "wikilink")，此一門功名頗為台灣少見。他亦與其子共同籌資興建艋舺學海書院。除此，他也捐建許多義倉與義學。1841年曾立遺囑分家。因為陳維英的功名，**陳遜言**被清朝官府授以「通奉大夫」官銜。

## 親族

[陳遜言之墓.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:陳遜言之墓.jpg "fig:陳遜言之墓.jpg")

### 家族

  - 父親：陳埰海（1745－1823），字文瀾。
  - 母親：李瓊娘（1744－1788），號淑慎。
      - 二弟：陳遜朗（1775－1839）
          - 侄：陳源古
          - 侄：陳源道
      - 三弟：陳遜陶（1781－1840），字在鎔。
          - 侄：陳源池
          - 侄：陳源漢
          - 侄：陳源溪
          - 侄：陳源港
          - 侄：陳源湖
          - 侄：陳源淮

### 家庭

  - 正室：楊腰娘（1778－1832），號淵豫。
      - 長子：[陳維藻](../Page/陳維藻.md "wikilink")
      - 次子：陳維藜
      - 三子：陳維菁
      - 四子：[陳維英](../Page/陳維英_\(台灣\).md "wikilink")
      - 女兒：陳氏
      - 女兒：陳氏
  - 側室：劉貴娘（1805－1857），號慈徽。
      - 五子：陳維藩
      - 六子：陳維藝
      - 七子：陳維苞
      - 女兒：陳氏
      - 女兒：陳氏

## 參考資料

[C](../Category/同安人.md "wikilink")
[C](../Category/1769年出生.md "wikilink")
[遜](../Category/陳悅記家族.md "wikilink")
[C](../Category/台灣清治時期人物.md "wikilink")